\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[spanish]{babel}


\author{Nelson Durañona.}
\title{Caracterización de texturas con  medidas intercanales RGB usando un enfoque de Morfología Matemática a color }
\begin{document}
\maketitle {Caracterización de texturas con  medidas intercanales RGB usando un enfoque de Morfología Matemática a color  }

  %indican la mejora de la capacidad discriminatoria de las herramientas morfológicas.
  
%Los descriptores convencionales utilizan sólo medidas intracanales que representan la intensidad del
%canal de la imagen resultante con respecto a la intensidad de la imagen original luego de aplicar la
%operación morfológica.
%Esta propuesta pretende desarrollar descriptores aplicables en un espacio de color RGB, que
%incorporen una medida intercanal de las intensidades resultantes y permitan mejorar la capacidad
%discriminatoria del descriptor.
%Las pruebas serán realizadas sobre la incidencia en el porcentaje de clasificación de los métodos
%de ordenación entre vectores del estado del arte y un método de ordenación propuesto en [5] basado
%en estadísticas extraídas del histograma de la imagen.
%

%La matemática morfológica en imágenes a color puede ser aplicada usando estrategia de procesamiento marginal o vectorial, la estrategia vectorial requiere la definición de una relación de orden entre vectores, mientras que la marginal se procesa cada canal independientemente ignorando la correlación entre los canales\cite{aptoula2007comparative}.\\

\begin{abstract}
La caracterización y clasificación de texturas es un tópico ampliamente estudiado en la comunidad de procesamiento de imágenes. Las principales herramientas morfológicas de caracterización de texturas son la granulometría y la covarianza morfológica. Estas herramientas permiten obtener distribuciones de intensidad que son utilizadas como descriptores de textura. 
Para generar estas distribuciones se utiliza el volumen normalizado como un indicador de intensidad. En las imágenes a color en un espacio de color RGB, comúnmente el volumen normalizado de cada canal se calcula de manera independiente y finalmente es concatenado. Sin embargo este tipo de descriptor no expresa de manera explícita la alta correlación entre los canales. Con el fin de mejorar la capacidad discriminatoria del descriptor y aumentar los porcentajes de clasificación, en este trabajo se proponen  medidas intercanales que expresan la correlación entre pares de canales. Los descriptores resultantes están basados en el volumen normalizado concatenado a una medida intercanal. 
Se realizaron pruebas con las bases de datos de textura OutexTC13 y OutexTC14. Los resultados obtenidos en los porcentajes de clasificación utilizando la propuesta en OutexTC13 son mejores entre 6\% y el 10\%  con respecto al uso de únicamente el volumen normalizado así como del volumen concatenado a otras medidas de evaluación. En OutexTC14 las mejoras varían entre 1\% a 2\%. Las medidas propuestas tienen mejor rendimiento en conjunto de muestras donde la información del color no fue alterada. 
\end{abstract}


\section{Introducción}
 El análisis de textura es un problema ampliamente estudiado en la comunidad de procesamiento de imágenes y visión artificial \cite{markr1994}. Algunas de sus áreas de aplicación son la inspección industrial, imágenes remotas, imágenes médicas, recuperación de imágenes basado en el contenido (CBIR), ciencias de los materiales \cite{elunai2011particulate}.\\ 
La extracción de características es el primer paso para el análisis de texturas, el resultado obtenido en este paso es utilizado para los otros tópicos del análisis de textura como la segmentación y el análisis de la forma  \cite{materka1998}.\\
Existen varios enfoques para llevar a cabo esta tarea, en este trabajo se estudia el enfoque estructural basado en morfología matemática, debido a su capacidad de explotar la relación espacial entre los píxeles \cite{aptulefe2011}.\\
La granulometría y la covarianza morfológica son las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura, ambas utilizan distribuciones de intensidad por medio del volumen de una imagen. Un descriptor para una imagen RGB consiste en valores normalizados del volumen, calculado de manera independiente para cada canal.\\ 

%----los objetivos comprimidos en un solo párrafo, el profe sugiere que la conclusión sea un párrafo para cada objetivo 
En este trabajo se pretende mejorar los porcentajes de clasificación de textura utilizando descriptores que incorporan medidas intercanales en un espacio de color RGB. Este objetivo requiere la evaluación de las principales herramientas morfológicas de caracterización de textura que son la Granulometría y la Covarianza Morfológica extendidas en imágenes a color. Los principales métodos de ordenación y la estrategia propuesta en \cite{jvazquez2014} serán evaluados, debido a que el método de ordenación vectorial incide aumentando o disminuyendo los porcentajes de clasificación \cite{aptoula2007comparative}.
%%se cumplieron o no los objetivos, todos se cumplieron

%----organización del trabajo.
El trabajo está organizado de la siguiente manera, en la sección \ref{sec:marcoteorico} se presentan varios conceptos referentes a las texturas y al problema de caracterización y clasificación de texturas. También se exponen las principales definiciones de la Morfología Matemática en escala de grises así como su extensión a color. En la sección \ref{sec:seriesmorf} se definen los tipos de series morfológicas como granulometría y la covarianza morfológica y su extensión a color. En la sección \ref{sec:propuesta} se definen tres medidas intercanales y su uso en los descriptores propuestos en este trabajo. En la sección \ref{sec:resultadosexperi} se presentan los experimentos con las bases de datos OutexTC13 y OutexTC14 con las que se evalúa el impacto positivo o negativo del método de ordenación y las medidas de evaluación utilizadas en los descriptores. Finalmente en la sección \ref{sec:conclusiones} se presentan las conclusiones y propuestas de futuros trabajos. 


\section{Marco Teórico}
\label{sec:marcoteorico}
En esta sección se presentan el concepto de imagen digital, espacios de color, varios conceptos de textura y la descripción del problema de extracción de características y clasificación. También se exponen los fundamentos de la Morfología Matemática en escala de grises y su extensión a color.\\
La textura, el color y la forma son los principales atributos de los objetos.\\
Una imagen digital consistente en una colección de píxeles, puede ser formalmente definida como $f: E  \rightarrow  T $, donde E es un subconjunto discreto de una grilla rectangular, $\mathbb{N}^2$ para imágenes 2D y $T$ es el rango de valores permitidos, para las imágenes binarias $T=\{0,1\}$ y en las imágenes en escala de grises usualmente $[0,255]$ como un subconjunto de $\mathbb{Z}$ sin embargo puede ser definido en $\mathbb{R}$.\\
En el caso de las imágenes las imágenes a color o multiespectrales, $T$ está definido en $\mathbb{Z}^n$ o en $\mathbb{R}^n$ donde $n>1$ es el número de canales en las imágenes a color \cite{burger2009digital}.\\
Los colores se representan por medio de un espacio de color, a continuación se citan los espacios de color más utilizados\cite{burger2009digital}:\\
Espacio de color RGB : es un espacio de color aditivo de tres canales o componentes (Red, Blue, Green) en el que  todos los colores son obtenidos adicionando colores primarios. El espacio RGB puede ser visto como una unidad tridimensinal cúbica en el que los tres colores primarios son los ejes principales los valores RGB son positivos y caen en el rango $[0, 2^{b} ]$ donde $b$ es el número de bits utilizados para representar el valor de cada canal. Cada color posible en RGB es un punto en el interior del cubo $C_i= (R_i, G_i , B_i )$\cite{burger2009digital}.\\
Los espacios de color HSV, HSB, HLS, HSI, IHLS son espacios de color polares que derivan de transformaciones no lineales esencialmente similares del cubo de color RGB.
Las siglas corresponden a H(Hue/Tonalidad), S(Saturation/Saturación), I(Intensity/Intensidad), L(luminancia). La
idea principal en cada una es desacoplar la información cromática de la información de luminancia. Entonces los componentes usualmente llamados tono y saturación quedan íntimamente relacionados con la forma en que los seres humanos perciben el color.\\
La utilización del color mejora la clasificación de texturas con respecto al uso de solamente la luminancia, los componentes color proveen más información discriminatoria \cite{aptulefe2011,angulo2002morphological}.\\
En este trabajo se utiliza el espacio de color RGB, la aplicación de filtros morfológicos en otros espacios de color agrega algunas dificultades, principalmente cuando el dominio de los valores de ciertos canales no es el mismo \cite{angulo2002morphological}.  


\subsection{Textura}
La textura, el color y la forma son los principales atributos de los objetos. La textura es fácilmente percibida por los humanos y es considerada como una rica fuente de información visual\cite{materka1998}.
Sin embargo no existe una definición precisa de textura y se han propuesto varios conceptos:  
\begin{list}{-}{}
\item Son estructuras básicas espacialmente adyacentes, con dirección y ubicación gobernadas por ciertas reglas de   generación\cite{aptulefe2011}.
\item Es un complejo patrón visual compuesto por entidades o subpatrones que tienen brillo, color, dirección, tamaño característicos\cite{materka1998}. 
\end{list}
Los conceptos se centran en elementos que se repiten en una imagen, por ejemplo en las imágenes de algas, fibras musculares, fibra de vidrio. Sin embargo en muchas texturas como en imágenes de rayos-x, mamografías no es posible indentificar algún elemento primitivo \cite{horgan1998mathematical}. Se han propuesto varias taxomonomías de texturas para complementar estos conceptos.\\

La taxonomía propuesta por Rao \cite{rao2012taxonomy} es ampliamente utilizada, en el que se define y clasifica cualitativamente las texturas según sus propiedades estructurales y distribución espacial. Los tipos de textura se citan a continuación (Fig. \ref{fig:raotextures}) : 
\begin{itemize}
\item Fuertemente ordenado: texturas con localización repetitiva de algunos elementos primitivos de siguiendo un conjunto de reglas.
\item Débilmente ordenado: texturas que poseen una orientación local dominante, sin embargo puede variar a nivel global.
\item Desordenado: texturas carentes de cualquier repetitividad y orientación, generalmente se describen por su rugosidad.
\item Composicional: texturas que no pertenecen a las categorías anteriores y poseen una combicación de esas características.
\end{itemize}
Adicionalmente Rao \cite{raoperception1993,rao2012taxonomy} realizó experimentos de la percepción humana en las texturas y los resultados obtenidos determinaron que las características perceptuales más importantes son la \textit{regularidad}, la \textit{direccionalidad} y la \textit{complejidad}. La regularidad es la uniformidad de los elementos presentes en la textura, la direccionalidad es la existencia de una dirección dominante reconocible y complejidad de una textura se refiere a la dificultad para describir describir las  propiedades percibidas\cite{raoperception1993}. 


\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip1.png}
        \caption{d20}
        \label{fig:d20}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip2.png}
        \caption{d15}
        \label{fig:d15}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip3.png}
        \caption{d92}
        \label{fig:d61}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/rao_tip4.png}
        \caption{d61}
     \label{fig:d92}
        
    \end{subfigure}
    
    \caption{Ejemplos de tipos de textura según Rao: (a) fuertemente ordenado, (b) débilmente ordenado, (c) desordenado, (d) composicional. Muestras de la base de datos Outex13 \cite{ojala2002outex} }\label{fig:raotextures}
\end{figure}


\subsection{Caracterización y clasificación de texturas}
La extracción de características y clasificación es uno de los principales tópicos en el análisis de textura \cite{materka1998}.  El problema consiste en calcular características de una imagen digital que permitan describir numéricamente sus propiedades de textura por medio de un descriptor y asignarle una clase de textura de acuerdo criterios de similaridad  \cite{aptulefe2011}. En \cite{ivanovicicolor} se describe como el  proceso de agrupar las muestras de prueba de textura en clases, donde cada clase resultante contiene muestras similares de acuerdo con algún criterio de similitud  (Fig. \ref{fig:extraccionyclasif}).\\

Un descriptor es un vector de características. Estas características son atributos extraídos de la imagen que permiten determinar la semejanza con otras imágenes. Una definición formal de un descriptor propuesta en \cite{angulo2002morphological}:
\begin{equation}
f: \mathbf{f} \rightarrow \mathbf{v}=[x_1, x_2 ..x_d ] 
\end{equation}
 
Siendo $\mathbf{f}$ una imagen y $\mathbf{v}$ un vector de caraterísticas d-dimensional de atributos de $X$ donde $f$ representa el mapeo del espacio de la imagen a un vector de características, $d$ es el número de caraterísticas. Un esquema eficiente de comparación depende de la estructura (escalares, histogramas, grafos)  y la información discriminatoria contenida en las características extraídas.
  
Una gran variedad de técnicas para el análisis de textura se han desarrollado. Las técnicas se pueden clasificar de acuerdo al método utilizado para obtener el descriptor. Los métodos se clasifican en los enfoques: estructural, estadístico, basado en modelos, basado en métodos de trasformación \cite{zhang2002brief,ivanovicicolor}. 
\\La morfología matemática pertenece al enfoque estructural ya que trata de describir las reglas que rigen la disposición espacial de los elementos presentes en la textura\cite{zhang2002brief,aptulefe2011}.\\ 
La manera en que la información de color y textura es incorporada al descriptor es estudiada en \cite{palm2004color,van2005parallel}. En este trabajo las herramientas morfológicas utilizan el enfoque integrativo donde la información de color y textura son procesadas conjuntamente, es decir no se procesa el color de manera independiente.    

Los descriptores de textura morfológicos tienen la capacidad de describir efectivamente la regularidad y la direccionalidad  (texturas ordenadas y débilmente ordenadas), por medio de la granulometría y la covarianza morfológica respectivamente \cite{hanbury2005illumination}. La granulometría es capaz de extraer características de texturas de tipo desordenado o composicional\cite{batman1997size}.
Los descriptores morfológicos están basados en las series morfológicas \cite{lefevre2009beyond}.\\

El siguiente paso a la extracción de características es la clasificación. Este proceso es llevado a cabo por un algoritmo llamado clasificador. El clasificador procesa las características y asocia la imagen a una clase de textura \cite{tang1998automatic}. Un clasificador es supervisado si utiliza un conjunto de entrenamiento, el conjunto consiste en ejemplos de cada clase de textura son proveídas de antemano. Un clasificador es no supervisado cuando no existe datos a priori de las clases de texturas, se determinan las clases con una técnica de agrupamiento\cite{kotsiantis2007supervised}.\\
En la Fig. \ref{fig:extraccionyclasif} se puede observar el esquema general de extracción de características y clasificación. Dadas dos clases de textura: madera y granito e imágenes de muestras de textura. Las texturas son procesadas con algún método que permite extraer sus características. Los vectores de características extraídas son los descriptores. Finalmente con algún clasificador se determina la similaridad entre los descriptores y a que clase (madera o granito) corresponde cada muestra. 

% --- grafico general del mapeo
\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.7]{./img/diag_caracterizacionclasiff.pdf}
        \caption{Diagrama general del problema de extracción de características y clasificación }
        \label{fig:extraccionyclasif}
  \end{figure}


\subsection{Matemática Morfológica en escala de grises y color }
A continuación se presentan las definiciones de los principales operadores de la morfología matemática en escala de grises y su extensión a color. Los operadores dan soporte a los filtros morfológicos requeridos por las Series Morfológicas.  

La Morfología Matemática es una rama del análisis de imágenes basado en principios algebráicos, teoría de conjuntos y principios geométricos. Inicialmente desarrollado por Georges Matheron y Jean Serra \cite{matheron2002birth,matheron1975random}.\\
Usando matemática morfológica se pueden aplicar filtros no lineales por medio de un patrón llamado elemento estructurante para preservar o remover características de interés.\\ 
Las principales operaciones morfológicas son la erosión y la dilatación. La erosión está definida como el filtro mínimo bajo el elemento estructurante $b$ :
\begin{equation}
\varepsilon_b (f) =  \underset{q \in b }{\mathrm{min}} f(p+q),  \; p \in E 
\end{equation}

Donde $p = (x, y)$ para las imágenes en 2D y  $p = (x, y, z)$ para las imágenes en 3D y $q$ denota las coordenadas del elemento estructurante plano $b$ definido en el mismo espacio como $p$.

La dilatación está definida como filtro máximo bajo el elemento estructurante $b$:
\begin{equation} 
\delta_b (f) =  \underset{q  \in  b  }{\mathrm{max}} f(p-q),  \; p \in E 
\end{equation}
%Donde $\mathrm{Ref}( b ) = \{ -q | \, q \in b \}$ es el elemento estructurante reflejado

Donde $ -q $ indica la reflexión del elemento estructurante. La reflexión se define como $\breve{ b }   = \{ -q | \, q \in b \}$.   

La apertura está definida como la erosión seguida de la dilatación:
\begin{equation}
 \gamma_b(f) = \delta_{\breve{ b }} (\varepsilon_b(f)) 
\end{equation}
	
El Cierre está definido como la dilatación seguida de la erosión :
\begin{equation}
 \varphi_b(f) = \varepsilon_{\breve{ b }}(\delta_b (f)) 
\end{equation}

En las imágenes en escala de grises, la relación de orden es trivial y está dada por el orden natural entre los escalares que representan la intensidad de los píxeles.

En las imágenes a color cada pixel está representado por un vector, donde cada componente corresponde a un valor de canal. No existe un orden natural entre los vectores. La extensión de la matemática morfológica a las imágenes a color que son datos multivalorados, es un problema abierto \cite{aptoula2007comparative}.
%\subsubsection{Morfología Matemática en imágenes a color }
%\label{sec:imagenescolor}

Dada una imagen multivalorada los dos principales enfoques de procesamiento morfológico son \cite{aptoula2007comparative}:
\begin{itemize}
\item Procesamiento Marginal: También llamado procesamiento por canal, donde cada canal se procesa de manera independiente la correlación inter-canal es totalmente ignorada. El enfoque marginal permite la utilización directa de las herramientas de morfológicas existentes para escala de grises.
\item Procesamiento Vectorial: Los canales se procesan de manera conjunta, los píxeles considerados como vectores son tratados como una unidad de procesamiento, el desafío consiste en adaptar los algoritmos existentes para que utilicen estos datos vectoriales.  
\end{itemize}


\subsubsection{Ordenamiento Vectorial}
Una relación binaria $ \leq $ que es reflexiva y transitiva es llamada \emph{pre-orden}.\\ 
Si además es antisimétrica se convierte en un \emph{ordenamiento}.\\
Si adicionalmente cumple la restricción de totalidad para $ \leq $ es denotado como \emph{orden total} sino \emph{orden parcial}\cite{chanussot1998approches}.

Los principales métodos de ordenamiento vectorial utilizando como ejemplos los píxeles $p=(1,5,2)$, $q=(4,2,9)$ $r=(1,6,1)$ son los siguientes :
 
\begin{itemize}
 \item Orden Canónico: preorden consistente en que cada componente de un vector debe preceder a los componente del otro vector, no todos los vectores son comparables con este esquema de ordenamiento \cite{goutsias1995morphological}. Por ejemplo los vectores $p$, $q$ y $r$ no son comparables.
 \item Orden lexicográfico: orden total de tipo condicional  que prioriza los componentes de acuerdo a algún criterio. El ordenamiento del vector es realizado basado en el primer componente elegido, si el valor es el mismo entonces el siguiente componentes es considerado \cite{hardie1991ranking}.Por ejemplo: $q>r>p$. Se han desarrollado variaciones que disminuyen el grado de importancia del primer componente como lexicográfico-$\alpha$.
 \item Orden por distancia: preorden de tipo reducción consistente en el cálculo de una distancia con respecto a un punto de referencia usualmente el origen $(0,0,0)$ \cite{sartor2001morphological}, entonces equivalente a la norma del vector $t(p)=\left\Vert p \right\Vert=30$, $t(q)=\left\Vert q \right\Vert=101$, $t(r)=\left\Vert r \right\Vert=38$ entonces $q>r>p$ 
  \item Entrelazado de Bits: orden total de tipo reducción que utiliza la representación binaria de cada componente de acuerdo a su posición en el vector, proporciona una priorización menos agresiva de componentes con respecto al orden lexicográfico \cite{chanussot1997bit}.\\
 Ejemplo $t(p) = \overbrace{0001}^{1} \overbrace{0101}^{5} \overbrace{0010}^{2} $ ,  $t(q) =\overbrace{0100}^{4} \overbrace{0010}^{2} \overbrace{1001}^{9} $, $t(r)= \overbrace{0001}^{1} \overbrace{0110}^{6} \overbrace{0001}^{1} $ entonces  $q>r>p$
  \item Transformación basada en estadísticas de histograma: propuesto por \cite{jvazquez2014}  propone la división de la imagen de ventanas $W_1, W2,...W_k \in f$
  
  Cuando dos píxeles del elemento estructurante pertenecen a distintas ventanas con diferentes pesos, se considera a $B_p$ como la ventana 	correspondiente al elemento estructurante $S_p$ centrado en $p$ que es el conjunto de ventanas $W_i$ que toca el pixel $q$ tal que $q \in S_p$
Y se considera $B_{p}$ la ventana correspondiente al elemento estructurante $S_p$ centrado en $p$ tal que el conjunto de ventanas $W_i$ que toca el pixel $q$ tal que $q \in S_{p}$. De esta manera que la información en $B_p$ es proveída por más de una ventana $W_i$.
Cada pixel $q \in \mathbf{C} $ donde cada canal $C_i$ es más importante si tiene mayor intensidad $I_i$ esta importancia es computada por medio de pesos $\alpha_j$ por pixel :
\begin{equation}
\alpha_j(p)= \frac{\sum_{i=0}^{tmax} (i+1) \times h_{B_p}(i,C_j)}{m}
\end{equation}
Donde la ventana $B_p$ está compuesto de $m$ píxeles y $h_{B_p}$ es el histograma de la ventana $B_p$\\
En lugar de utilizar el 

Finalmente la transformación $t(q) : \mathbb{R} ^{n} \rightarrow \mathbb{R} $ basado en los pesos $\alpha_j$ del pixel $q$ es definido como sigue:

\begin{equation}
t(q) = \sum_{j=1}^{n} \alpha_j \times I_j 
\end{equation}

 \end{itemize} 

Si se dispone de un esquema de ordenamiento vectorial se definen la erosión y la dilatación vectoriales: 
%erosion 
\begin{equation}
\varepsilon_b^{v}(\mathbf{f})(p)= \mathrm{inf}^{v} \mathbf{f}(p+q), \: p \in E
\end{equation}
%dilatacion 
\begin{equation}
\delta_b^{v}(\mathbf{f})(p)= \mathrm{sup}^{v} \mathbf{f}(p-q) , \: p \in E 
\end{equation}
A partir de estos operadores es posible escribir todas las versiones vectoriales para las operaciones morfológicas.


\section{Series Morfológicas}
\label{sec:seriesmorf}
La mayoría de las caracterizadores morfológicos de textura están basadas en las series morfológicas. Estas series conducen a distribuciones uni-multidimensionales basadas en una o más propiedades del elemento estructurante como el tamaño, forma, orientación \cite{aptulefe2011,lefevre2009beyond}.\\
Aplicando un filtro morfológico de apertura con un elemento estructurante $b$ de tamaño crecience $ \lambda$  y escribiendo $\gamma_{\lambda}$  para abreviar  $\gamma_{b\lambda}$\\ 
Se puede formular la serie como sucesivas aperturas $\gamma$ de una imagen de entrada $f$:
%ecuacion principal de serie morfologica 1 
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\gamma}(f) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma}(f) } = { \gamma_\lambda(f) }   \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}
Donde $ \lambda_0(f)=f $ y $n+1$ es el tamaño de la serie.\\
De forma general el concepto es aplicable a cualquier otro filtro morfológico. Modificando el filtro y las características del elemento estructurante es posible generar series morfológicas que extraigan características específicas de la imagen. \cite{aptoula2007morphological} (Fig. \ref{fig:seriesmorfologicas}).

La \textit{Covarianza Morfológica} y la \textit{Granulometría} son los principales tipos de series morfológicas y las soluciones del enfoque morfológico que se han desarrollado con el fin de resolver las cuestiones principales de la caracterización usualmente extensiones de estas series \cite{aptulefe2011}.
 
La granulometría provee información del tamaño, forma, regularidad por medio de distribuciones del tamaño del elemento estructurante .\\
%La granulometría permite extraer información no periódica y sin orientación específica es decir la categoría composicional %donde las texturas estan compuestas de una distribución aleatoria de elementos de características %diferentes\cite{hanbury2005illumination}. 
Como herramienta de extracción de características la granulometría provee información del tamaño y forma de la texturas fuertemente ordenadas y la regularidad de las texturas de las texturas desordenadas \cite{batman1997size}.\\ 
La covarianza provee información de la periodicidad, orientación y rugosidad por medio de distribuciones de orientación y distancia \cite{aptoula2007morphological}. 

\subsection{Granulometría }
 Las granulometrías constituyen una de las más utilizadas y versátiles herramientas  de análisis morfológico de imágenes propuesto en \cite{matheron1975random}. Puede ser aplicado a un amplio rango de tareas y extracción de características, caracterización de textura, estimación de tamaño \cite{vincent2000granulometries,soille2013morphological}.
También llamado distribución de tamaños, es una familia de aperturas o cierres parametrizados por un tamaño $\lambda$ cuyos valores son recolectados por una medida para los elementos, generalmente el volumen \cite{serra1992overview}.

\begin{equation}
\Omega ^{\gamma}(f) = \left\{ {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } \mid {\Omega_{\lambda}^{\gamma}(f) } = \sum_{p \in E}^{}\textstyle \prod_{\lambda}^{\gamma} (f)(p)    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}
 
\begin{equation}
G^{n}(f)= \mathrm{Vol}(\gamma_\lambda(f) ) / \mathrm{Vol}(f) 
\end{equation}

La familia de elementos estructurantes generados deben ser homotéticos a un SE convexo y compacto, es decir debe ser compatible con la magnificación \cite{matheron1975random}.  

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.8]{./img/diag_serie_granulometrica}
        \caption{Serie de Morfológica basado en aperturas, granulometría }
        \label{fig:seriesmorfologicas}
  \end{figure}
%---------

 \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=0.2\textwidth]{./img/granul_monedas.png}
        \caption{Imagen "Coins" MATLAB demo image }
        \label{fig:granul_vol_original}
    \end{figure}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=0.4\textwidth]{./img/granul_monedas_granulometria.pdf}
        \caption{Curva granulométrica de la imagen "Coins" }
        \label{fig:granul_granulmoneda}
\end{figure}

\subsection{Covarianza Morfológica  }
La covarianza morfológica propuesta en \cite{matheron1975random,maragos1989pattern} es la variación del volumen de una imagen despúes de la erosión usando un elemento estructurante compuesto de 2 puntos separados por un vector permitiendo obtener una distribución de orientación-distancia de una imagen de textura.\\

La covarianza morfológica $K$ está definida como :
\begin{equation}
K ^{ \vec{ v } }(f) = \left\{ {K_{\lambda}^{ \vec{ v } }(f) } \mid {K_{\lambda}^{ \vec{ v } }(f) } = \sum_{p \in E}^{}\textstyle \prod_{\lambda, \vec{ v } }^{\epsilon} (f)(p)    \right\}_{0 \leq \lambda \leq n }
\end{equation}

Donde el elemento estructurante $b$ consiste en un conjunto de dos puntos $p1$ y $p2$ y es definido por ambos un tamaño de $2 \lambda = \left\Vert \overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert $ y una orientación de $ \vec{v} =  \overrightarrow{ p_1 p_2 }  /  \left\Vert \overrightarrow{ p_1 p_2 } \right\Vert   $ 

La covarianza morfológica se concentra en la detección y cuantificación de primitivas localizadas en un conjunto de distancias, su notación simplificada es: 

\begin{equation}
K(f,P_{2,v}) = \mathrm{Vol}(\varepsilon_{P_{2,v}}( f ))
\end{equation}
Donde la covarianza morfológica $K$ de una imagen en escala de grises es definida como el volumen $\mathrm{Vol}$ erosionado a partir de un par de puntos $P_{2,v}$ separados por un vector $\vec{v}$.
$\varepsilon$ denota el operador erosion y $\mathrm{Vol}$ la sumatoria de valores de píxeles de $f$. En la práctica $K $ calculado variando longitudes de $\vec{v}$ y se puede obtener la versión normalizada como métrica :
\begin{equation}
K^n(f)  = \mathrm{Vol}(\varepsilon_{P_{2,v}}( f )) / \mathrm{Vol}(f)
\end{equation}


\subsection{Series Morfológicas en imágenes a color}

Si se utiliza el enfoque de procesamiento vectorial, estableciendo una relación de orden para dar soporte a los operadores morfológicos, las series morfológicas granulométricas para imágenes multivaloradas quedan denotadas por:
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\gamma}(\mathbf{f}) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\gamma}(\mathbf{f}) } |  {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\gamma}(\mathbf{f}) } = ({ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f}) })_{\omega}   \right\}_{  { 1 \leq \omega \leq c } \atop  {0 \leq \lambda \leq n} }
\end{equation}

Donde $\mathbf{f}$ es la imagen a color con $c$ canales, las salidas de ${ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f}) }$ están dadas por la aplicacion de un filtro morfológico vectorial donde el resultado es otra imagen multiespectral, posteriormente se considera cada canal de manera independiente ${[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_\omega$  para calcular el volumen u otra medida de evaluación.

Donde $f_\omega$ es la imagen en escala de grises representando  $\omega$-ésimo al componente espectral de una imagen a color $\mathbf{f} = \{f_\omega \}_{ 1 \leq \omega \leq c }$

Si se utiliza un enfoque de procesamiento marginal se aplica el filtro morfológico para cada canal de manera independiente entonces la serie queda definida :
\begin{equation}
\textstyle \prod^{\gamma}(\mathbf{f}) = \left\{ {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\gamma}(\mathbf{f}) } |  {\textstyle \prod_{\lambda, \omega }^{\gamma}(\mathbf{f}) } = ({ \gamma_\omega (f_\omega) })   \right\}_{  { 1 \leq \omega \leq c } \atop  {0 \leq \lambda \leq n} }
\end{equation}


Análogamente para la serie utilizada por la covarianza morfológica se reemplaza la apertura por la erosión y el elemento estructurante consistente en dos puntos separados por un vector.


\section{Propuesta}
\label{sec:propuesta}
En este trabajo se propone la utilización de descriptores que utilizan medidas intercanales que expresen la relación entre los canales de cada elemento de la serie morfológica. La idea de incorporar medidas intercanales e intracanales en los descriptores es utilizada en \cite{arvis2011generalization,martinez2015alternative}. En estos trabajos los descriptores son generados con matrices de co-ocurrencia.\\

En las imágenes a color comúnmente luego de la aplicación del filtro morfológico se efectúa el cálculo del volumen  normalizado para cada canal \cite{angulo2002morphological,lefevre2009beyond}  Fig.\ref{fig:prop_norm}, el vector de características  $\mathrm{G}$ en el caso de la granulometría en un espacio de color RGB está dado por:
%\begin{equation}
%\begin{equation}
%G(\mathbf{f} )^{n}=\left[  \frac {\mathrm{Vol}(\gamma_\lambda(f_R) )} { \mathrm{Vol}(f_R)} , \frac {\mathrm{Vol}(\gamma_\lambda(f_G) )} { \mathrm{Vol}(f_G)} , \frac{\mathrm{Vol}(\gamma_\lambda(f_B) )}  {\mathrm{Vol}(f_B)} \right]
%\end{equation}
\begin{equation}
G^{n}(\mathbf{f}) = \mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_\omega)_{ 1 \leq \omega \leq c } 
\end{equation}
%\begin{equation}
%\mathrm{G^n(\mathbf{f})} = \left[   G^{n}(f_R) ,  G^{n}(f_{G})  ,  G^{n}(f_{B})  \right]  
%\end{equation}

Se puede observar en la Fig.\ref{fig:prop_norm} que la normalización con el volumen original del canal, no refleja de manera explícita la relación entre los canales, sólo expresa la intensidad remanente de $f_\omega$, donde $1 \leq \omega \leq 3$ luego de la  aplicación del filtro morfológico. 

En la Fig.\ref{fig:prop_NOnorm} se exponen los valores de volúmenes sin normalizar, puede observarse que los volumenes de cada canal varian simultáneamente indicando la correlación existente entre los canales y el efecto del operador morfológico sobre las intensidades resultantes. Además los volúmenes en todos los canales, para un tamaño $\lambda$  de elemento estructurante suficientemente grande son menores al volumen original. 

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.6]{./img/000082.png}
        \caption{ Muestra 000082 OutexTC13}
        \label{fig:muestratext}
  \end{figure}
 
\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{./img/82.pdf}
        \caption{ Curva granulométrica normalizada de la muestra de 000082, utilizando ordenación por norma euclídea}
        \label{fig:prop_norm}
  \end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
        \includegraphics[scale=0.4]{./img/82_NN.pdf}
        \caption{ Curva Granulométrica de la muestra de 000082, volumen sin normalizar utilizando ordenación por norma euclídea }
        \label{fig:prop_NOnorm}
\end{figure}


\subsection{Distancias Intercanales}
El método extendido que permite medir la similaridad entre individuos es la distancia. En el trabajo de \cite{akhloufi2007frameworkfeaturesdist} se utiliza la distancia entre características de imágenes entre dos bandas similares como parte de un descriptor basado en matrices de coocurrencia para varias características:   
\begin{equation}
\sum^{n}_{1} (F_{1}(n) - F_{2}(n)) ^{2}
\end{equation}
Donde $F1 $ y $F2 $ son los vectores de características.\\

Considerando a un elemento de la serie morfológica como un conjunto de individuos similares con el mismo rango de valores se tiene en el caso de la granulometría:
\begin{equation}
Q_1, Q_2...Q_c  \in  \left\{ {[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }  
\end{equation}


%Donde $ \forall i, Q_i \in  f: E  \rightarrow \mathbb{Z}  $ es cada canal de la imagen resultante de la aplicación del filtro morfológico. 

Teniendo los elementos $Q_i, Q_j$ y el volumen es una variable medible en ambos individuos, puede expresarse alguna medida de similaridad o relación entre el par canales.
En este trabajo se consideran las imágenes $Q_i$ y $Q_j$, como entradas donde su similaridad puede medirse por medio de la distancia entre sus volúmenes:

\begin{equation}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{ ( {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) }) ^ 2 }  \\
\end{equation} 

Para permitir la adimensionalidad e independencia del tamaño se utiliza el promedio entre los volúmenes :
\begin{equation}
D_e( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(Q_i) + \mathrm{Vol}(Q_j) }) }   \right) ^2 } 
\end{equation}
 
A diferencia del volumen normalizado cuyos valores están contenidos en el intervalo $[0,1]$ en caso de la granulometría, la distancia $D_e( Q_i, Q_j ) \in [0,2]$.\\  
Cuando $D_e( Q_i, Q_j )\approx0$ indica que ambos canales tienen volumenes muy similares y consecuentemente sus  intensidades resultantes son similares, si $D_e( Q_i, Q_j )\approx2$ indica que la intensidad de uno de los canales domina la expresión. 
 
Es posible utilizar información de los tres canales de manera conjunta por medio de una distancia de Mahalanobis :
%\frac{1}{2} ({\mathrm{Vol}(f_i) + \mathrm{Vol}(f_j) }) 
\begin{equation}
D_m( Q_i, Q_j ) = \sqrt{  \left(  \frac{ {\mathrm{Vol}(Q_i)  - \mathrm{Vol}(Q_j) } } { \sigma  }   \right) ^2 } 
\end{equation}

Donde $\sigma$ es la desviación típica de los tres volúmenes $\mathrm{Vol}(Q_1), \mathrm{Vol}(Q_2), \mathrm{Vol}(Q_3) $, provee una medida de correlación entre los canales.

De manera concreta el descriptor RGB propuesto de cada elemento de la serie morfológica está dado por la concatenación de la  granulometría o covarianza morfológica utilizando el volumen normalizado para cada canal y una de las distancias propuestas entre cada par de canales :
%\begin{equation}
%\mathbf{VD} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{\mathrm{Vol}([\mathbf{f}]_\omega))}_{ 1 \leq \omega \leq c } , D\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
%\end{equation}

\begin{equation}
\mathbf{VD} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , D\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
\end{equation}

\textit{El volumen normalizado provee información de la intensidad con respecto a la intensidad original en el canal, mientras que las distancias proveen medidas relativas de intensidad entre los canales } 
  
\subsection{Razón Geométrica Intercanal}

Se podrían utilizar otras expresiones que permitan obtener alguna medida intercanal, una razón geométrica intercanal está dada por :
\begin{equation}
 P(Q_i,Q_j) =\frac{\mathrm{Vol}(Q_i)}{\mathrm{Vol}(Q_j)} 
\end{equation}
La razón geométrica permite comparar dos cantidades por su cociente en este caso las cantidades comparadas son volúmenes , donde se evalúa cuántas veces el volumen de un canal contiene a otro. En sí mismo es un método sencillo de normalización y posee independencia del tamaño.\\
Concretamente el vector de características proporciones intercanales está dado por :
%\begin{equation}
%\left\{ {[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})] }_{\omega} \right\}_{ 1 \leq \omega \leq c }
%\end{equation}
\begin{equation}
\mathbf{VP} = \left[ \frac{\mathrm{Vol}({[ \gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_\omega) }}{{ \mathrm{Vol}(\underset{ 1 \leq \omega \leq c } {[\mathbf{f}]_\omega)}}} , P\left([\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_i ,\: [\gamma^{v}_\lambda (\mathbf{f})]_j\right)_{ i,j \in [1, c] }  \right]
\end{equation}
%----------------------------------

\section{Resultados Experimentales}
\label{sec:resultadosexperi}
Las pruebas de clasificación se realizaron con Outex que es un marco de trabajo compuesto por un conjunto de bases de datos públicas de imágenes que permiten evaluar algoritmos de clasificación  y segmentación de texturas. 
La base de datos utilizada en este trabajo es el OutexTC13 compuesta por 1360 imágenes de dimensiones 128 $\times $ 128 píxeles, con 68 clases de texturas de superficies con 20 muestras de cada donde el 50\%  de cada clase es el conjunto de entrenamiento, totalizando 680 imágenes de entrenamiento y prueba respectivamente \cite{ojala2002outex}.
\subsection{Experimento 1}
En las pruebas de granulometría se han utilizado elementos estructurantes de forma cuadrada de tamaño $k$ y de lado $2k+1$ píxeles, variando $k$  de 1 a 15. Para cada elemento de la serie se calculan 15 valores para cada canal que posteriormente se concatenan.
La elección del incremento simple de $k$, está basado en que los incrementos menores proveen mejores resultados de clasificación\cite{ayaladomingode2006selecting}.  

%%deberia poner porque son solo esas direcciones o cuando explico la covarianza?
Para la covarianza morfológica las direcciones utilizadas fueron $0^{\circ}$, $45^{\circ}$,$90^{\circ}$,$135^{\circ}$ en combinación con distancias que varían de 1 a 20. Para cada elemento de la serie se calculan 80 valores para cada canal que luego se concatenan.\\
Todas las pruebas se realizaron en el espacio RGB con los métodos de ordenación de vectores más conocidos y el método propuesto en \cite{jvazquez2014}.
  
 %inicio de tablas 
\begin{tabular}{lll}
\toprule
\textbf{Acrónimo } &\textbf{Descripción} \\ 
HST & Método de reducción propuesto en \cite{jvazquez2014}  \\ 
$\mathrm{HST}_2$ & HST con ventanas de $2\times2$ \\ 
$\mathrm{HST}_{2,4,8}$ & HST con promedio de ventanas: $2\times2$,  \\
 & $4\times4$, $8\times8$   \\
$\mathrm{HST}_{b}$ & HST con sólo el elemento estructurante \\
\bottomrule
\end{tabular}


%---inicio de la tabla  ------
\begin{table}[H]

\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
&\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
\textbf{Ordenación } & \textbf{Covarianza} &\textbf{Granulometría } \\ 
\cmidrule{1-3}
Marginal  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Bitmixing & 79,56 & 77,79 \\ \hline
Norma | LexRGB & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Lexicográfico & 79,74 & 80,15 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Desviación  & 82,01 & 85,02 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Promedio & 81,47 & 78,97 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Entropía & \textbf{82,65} & \textbf{85,88} \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Asimetria  & 81,91 & 83,09 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Suavidad  & 82,50 & \textbf{85,44} \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Uniformidad & 80,74 & 80,44 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Momento muestral & 79,56 & 60,88 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Moda  & 81,76 & 82,65 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Mínimo & 81,47 & 83,38 \\ \hline
$\mathrm{HST_{2}} $ Energía & 82,35 & 79,56 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $  Desviación & 82,94 & 85,29 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Promedio & 81,91 & 78,82 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Entropía & 82,21 & 64,85 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Asimetría & 83,24 & 84,85 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{b} $ Suavidad & \textbf{83,82} & 84,71 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Uniformidad & 80,59 & 80,29 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Momento Muestral & 46,47 & 62,78 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Máximo & 81,32 & 81,06 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Mínimo & 81,05 & 83,12 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ b} $ Energía & 82,03 & 81,47 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Promedio & 81,62 & 84,12 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Entropia & 82,79 & \textbf{85,74} \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Asimetría & 81,91 & 82,65 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Desviación & 82,50 & 84,41 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Uniformidad  & 80,74 & 80,59 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Suavidad  & 82,50 & 84,56 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Momento Muestral & 79,12 & 60,88 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Moda  & 81,76 & 83,09 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Máximo & 81,62 & 81,32 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Mínimo & 81,47 & 83,53 \\ \hline
$\mathrm{HST}_{ 2,4,8} $ Energía & 82,35 & 75,88 \\ \hline
\end{tabular}
\label{exper_ordenaciones}
\end{table}

Los resultados muestran que el procesamiento marginal presenta mejores resultados de clasifación que el procesamiento vectorial, los porcentajes son consistentes con los resultados obtenidos en \cite{aptoula2007comparative,aptulefe2011}. 
La norma euclídea que no recurre a la priorización de canales es superior a los ordenamientos Bitmixing y Lexicográfico, sin embargo el orden por estadísticas de histograma $HST$ utilizando la entropía que prioriza los canales con mayor entropía en la distribuciones de niveles de intensidad tiene mejor rendimiento que la norma euclídea.\\ 
La granulometría presenta mejores porcentajes que la covarianza morfológica a diferencia de los resultados obtenidos en \cite{aptulefe2011}, esto se debe a que en este experimento el salto entre los tamaños $\lambda $ del elemento estructurante es menor y conduce a mejores porcentajes\cite{ayaladomingode2006selecting}.

\subsection{Experimento 2}
La configuración de los tamaños y orientaciones utilizados para la granulometría y la covarianza son los mismos que en el Experimento 1.\\
Los métodos de ordenación elegidos son el marginal, norma, HST Entropía y HST Desviación
Se tienen en cuenta las medidas de evaluación que muestran los mejores porcentajes de clasificación en las pruebas realizadas en \cite{aptulefe2011}: volumen, energía, varianza y los vectores de proporción intercanal y distancia intercanal euclídea y de mahalanobis.\\ 
La concatenación de pares de medidas de evaluación permiten evaluar la calidad información complementaria al volumen normalizado que es la medida por defecto para representar las intensidades resultantes en la serie.

%Ordenamiento estado del arte Norma  & \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l|}{} \\ \hline

%------------------
\begin{table}[H]
\caption{Prueba de medidas de evaluación }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma Euclid. &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen  & 81,91 & 84,11 \\ \hline
Varianza & 70,15 & 63,38 \\ \hline
Energía & 81,62 & 83,24 \\ \hline
HiperVolumen & 70,59 & 65,00 \\ \hline
Entropía & 73,24 & 69,85 \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 68,97 & 75,15 \\ \hline
Proporción Intercanal & 68,82 & 74,56 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal  &  66,32 & 76,18
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Norma Euclídea $\left\Vert v \right\Vert$ }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. Norma Euclid. &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 82,21 & 81,03 \\ \hline
Volumen, Energía & 82,50 & 84,71 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,70 & 83,09 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 82,06 & 84,10 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,06 & 91,18 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 90,88 & 92,02 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 89,56 & 92,50

\end{tabular}
\label{}
\end{table}
%------------------------------------------


\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Ordenamiento $\mathrm{HST_{2}} $}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. $\mathrm{HST_{2}} $ Entropía  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 82,79 & 85,74 \\ \hline
Varianza & 69,85 & 66,29 \\ \hline
Energía & 82,50 & 85,59 \\ \hline
HiperVolumen & 65,88 & 65,74 \\ \hline
Entropía & 73,53 & 70,74 \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 67,94 & 69,12 \\ \hline
Proporción Intercanal & 68,82& 68,97 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal & 66,18 & 73,97
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

 
\begin{table}[H]
\caption{Concatenación de medidas, Ordenamiento $\mathrm{HST_{2}} $ }
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Ord. $\mathrm{HST_{2}} $ Entropía &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 82,94 & 78,82 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,68 & 86,47 \\ \hline
Volumen, Entropía & 84,85 & 82,79 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 83,68 & 86,18 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,35 & 91,91 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 90,44 & 92,06 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 89,56 &	92,35
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

%-------------------------------------------

\begin{table}[H]
\caption{Clasificación con Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
Proc. Marginal  &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Evaluación & Covarianza M. & Granulometría\\ \hline
Volumen  & 85,78 & 88,68 \\ \hline
Varianza & 71,59 & 73,53 \\ \hline
Energía & 82,62 & 89,56 \\ \hline
HiperVolumen & 69,68 & 69,71 \\ \hline
Entropía & 73,09 & 72,94 \\ \hline
Distancia Euclídea Intercanal & 71,00 & 83,68 \\ \hline
Proporcion Intercanal & 71,59 & 83,09 \\ \hline
Distancia Mahalanobis Intercanal & 68,94 & 84,41
\end{tabular}
\label{}
\end{table}

\begin{table}[H]
\caption{Concatenación de medidas, Procesamiento Marginal}
\begin{tabular}{@{}lrr@{}}
\toprule
 Proc. Marginal &\multicolumn{2}{c}{ \% Clasificados correctamente }\\
\cline{2-3}
Concatenación  & Covarianza M. & Granulometría \\ \hline
Volumen, Varianza & 83,91 & 81,91 \\ \hline
Volumen, Energía & 83,50 & 89,41 \\ \hline
Volumen, Entropía & 82,91 & 84,26 \\ \hline
Volumen, HiperVolumen & 84,24 & 89,56 \\ \hline
Volumen, Distancia Euclídea Intercanal & 92,74 & 92,21 \\ \hline
Volumen, Proporción Intercanal & 91,15 & 92,72 \\ \hline
Volumen, Distancia Mahalanobis Intercanal & 90,26 & 92,65
\end{tabular}
\label{}
\end{table}


\section{Conclusiones y trabajos futuros}
\label{sec:conclusiones}
La caracterización de textura es un tema muy estudiado en la comunidad de análisis de imágenes. Este trabajo se ha centrado en la incorporación de información de color en la signatura del descriptor.\\
En este trabajo se han evaluado las principales herramientas morfológicas de caracterización de texturas en el espacio de color RGB. Los resultados son consistentes con los trabajos referenciados, estas herramientas han demostrado ser en general efectivas con altos porcentajes de clasificación donde el procesamiento marginal fue levemente superior al procesamiento vectorial.\\
Se han mejorado los porcentajes de clasificación utilizando medidas entre pares de canales en conjuntos de muestras donde la pureza del color permite una mayor separación entre los tipos de clases como en la base OutexTC13 sin embargo las mejoras fueron menos significativas en la las muestras sometidas a ecualización marginal para tratar el problema de las diferentes fuentes de iluminación como ocurre en OutexTC14.\\ 
También se ha demostrado la efectividad del método ordenación por reducción $HST$ por entropía y desviación aplicado a la clasificación de texturas, que supera en porcentaje de clasificación al ordenamiento con norma euclídea.\\ 
Los trabajos futuros podrían enfocarse en la utilización de otras medidas de evaluación intercanal que reemplacen al volumen, y  la extensión de las medidas intercanales a otros espacios de color. Además se podrían implementar otras medidas que mejoren el rendimiento del descriptor con respecto a la invarianza a la iluminación.

\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{../referencias/primary,../referencias/second,../referencias/colorord}

\end{document}